---
layout: post
title: "反函数求导"
subtitle: "Derivation of Inverse function"
author: "Kafka"
date: 2023-06-18
header-style: text
tags:
  - Notes
---

I heard this version quite a lot(广泛流传的版本)：The derivative of the inverse function is equal to the reciprocal of the derivative of the original function.(反函数的导数等于原函数导数的倒数)

Conclusion: yes and No. The expression above is **not** rigorous.
如果上述的*原函数*和*反函数*的自变量是<u>相同的</u>，那就是false；而如果两者的自变量和因变量是<u>互逆的</u>（相反的），则是正确的。
$$
\begin{align*}
	\frac{d}{dx}y &= \frac{1}{\frac{d}{dy}x} \\
	&\text{or} \\
	\frac{dy}{dx} &= \frac{1}{\frac{dx}{dy}} \tag{1} \\
\end{align*}
$$

~~有点绕的~~正确的表述是：[因变量关于自变量的函数的导数，是自变量关于因变量的反函数的导数的倒数](https://www.zhihu.com/question/308529121#:~:text=%E3%80%82%E5%8D%B3%EF%BC%8C-,%E5%9B%A0%E5%8F%98%E9%87%8F%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%87%AA%E5%8F%98%E9%87%8F%E7%9A%84%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E5%AF%BC%E6%95%B0%EF%BC%8C%E6%98%AF%E8%87%AA%E5%8F%98%E9%87%8F%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%A0%E5%8F%98%E9%87%8F%E7%9A%84%E5%8F%8D%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E5%AF%BC%E6%95%B0%E7%9A%84%E5%80%92%E6%95%B0,-%E3%80%82)

举例子：
* $y = e^x$

有人说
$$
\begin{align*}
	f(x) &= e^x \\
	f'(x) &= e^x \\
	\\
	\text{yet }f^{-1}(x) &= lnx \\
	(f^{-1}(x))' &= \frac{1}{x} \\
	\text{then they say: oh, } \frac{1}{e^x} &\neq \frac{1}{x} \text{ therefore } \frac{1}{f'(x)} \neq (f^{-1}(x))' \\
\end{align*}
$$

of course no...因为上述的求导都是$\displaystyle \frac{d}{dx}$，即对x求导。
记得吗？$\displaystyle \frac{dy}{dx} = \frac{1}{\frac{dx}{dy}}$
非要用$f(param)$表示的话，应该写成$\displaystyle \frac{1}{f'(x)} = (f^{-1}(y))'$ （撇号默认代表 对 函数对应的自变量求导，而不总是对x（只是因为我们约定俗成一般用x表示所有函数的自变量而已

再比如分别求$e^x$和$lnx$的导数：
$$
\begin{align*}
	\text{for } y &= e^x \\
	\because \frac{dy}{dx} &= \frac{1}{\frac{dx}{dy}} \tag{1} \\
	\therefore \text{we build } x &= lny \text{ to find } \frac{dx}{dy} \\
	\frac{d}{dy}x &= \frac{d}{dy}lny\\
	\frac{dx}{dy} &= \frac{1}{y} \\
	\because y &= e^x \\
	\therefore \frac{dx}{dy} &= \frac{1}{e^x} \\
	\text{and thanks to (1), } \frac{dy}{dx} &= e^x \\
	\\
	\text{for } y &= lnx \\
	\because \frac{dy}{dx} &= \frac{1}{\frac{dx}{dy}} \tag{1} \\
	\therefore \text{we build } x &= e^y \text{ to find } \frac{dx}{dy} \\
	\frac{d}{dy}x &= \frac{d}{dy}e^y\\
	\frac{dx}{dy} &= e^y \\
	\because x &= e^y \\
	\therefore \frac{dx}{dy} &= x \\
	\text{and thanks to (1), } \frac{dy}{dx} &= \frac{1}{x} \\
\end{align*}
$$

这也告诉我们，如果我们知道$f$或$f^{-1}$任意一个导数，就可以推出另一个函数的导数。

* $y = arcsinx$
$$
\begin{align*}
	\text{for } y &= arcsinx \\
	\because \frac{dy}{dx} &= \frac{1}{\frac{dx}{dy}} \tag{1} \\
	\therefore \text{we build } x &= siny \text{ to find } \frac{dx}{dy} \\
	\frac{d}{dy}x &= \frac{d}{dy}siny\\
	\frac{dx}{dy} &= cosy = \sqrt{1 - sin^{2}y} \\
	\because x &= siny \\
	\therefore \frac{dx}{dy} &= \sqrt{1 - x^2} \\
	\text{and thanks to (1), } \frac{dy}{dx} &= \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \\
	\\
	\text{for } y &= sinx \\
	\because \frac{dy}{dx} &= \frac{1}{\frac{dx}{dy}} \tag{1} \\
	\therefore \text{we build } x &= arcsiny \text{ to find } \frac{dx}{dy} \\
	\frac{d}{dy}x &= \frac{d}{dy}arcsiny \\
	\frac{dx}{dy} &= \frac{1}{\sqrt{1 - y^2}} \\
	\because y &= sinx \\
	\therefore \frac{dx}{dy} &= \frac{1}{\sqrt{1 - sin^2x}} = \frac{1}{cosx} \\
	\text{and thanks to (1), } \frac{dy}{dx} &= cosx \\
\end{align*}
$$

#### Geometric view:

*prerequisites*:

1. 如果有两条直线关于$y = x$对称，则它们的斜率互为倒数，即如果一条直线的斜率为$k$，则另一条直线的斜率为$\frac{1}{K}$。因此，这两条直线的斜率相乘为$\displaystyle k \cdot \frac{1}{k} = 1$。所以，关于$y = x$对称的两条直线的斜率相乘总是等于1。
2. [一定要注意，是反函数与原函数关于y=x的对称点的导数互为倒数，不能随便对应哦！](https://zhidao.baidu.com/question/336655834#:~:text=%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E6%B3%A8%E6%84%8F%EF%BC%8C%E6%98%AF%E5%8F%8D%E5%87%BD%E6%95%B0%E4%B8%8E%E5%8E%9F%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%85%B3%E4%BA%8Ey%3Dx%E7%9A%84%E5%AF%B9%E7%A7%B0%E7%82%B9%E7%9A%84%E5%AF%BC%E6%95%B0%E4%BA%92%E4%B8%BA%E5%80%92%E6%95%B0%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E5%AF%B9%E5%BA%94%E5%93%A6%EF%BC%81)

<!-- 比如$f(x)$上的点的集合：$\{(x, y) | x \in D(f), y \in R(f)\}$，以及其关于$y = x$对称后的点的集合：$\{(y, x) | y \in D(f^{-1}), x \in R(f^{-1})\}$ -->

![1](/img/posts-img/y%3Dlnx.png)
$<y = lnx>$

<br>

flipped(along $y = x$) to $\downarrow$

![2](/img/posts-img/x%3De%5Ey.png)
$<x = e^y>$

<br>

Swap the independent and dependent variables(置换自/因变量) $\downarrow$

![2](/img/posts-img/y%3De%5Ex.png)
$<y = e^x>$

<br>

As we can see, the derivative of $y = e^x$ over x, at $(y_p,~x_p)$, the symmetric point of $(x_p,~y_p)$ to $y = x$: 
$$
\begin{align*}
\frac{dy}{dx}\bigg|_{(y_p,~x_p)} = \frac{d}{dx}e^x\bigg|_{(y_p,~x_p)} = \frac{d}{dy}e^y\bigg|_{(y_p,~x_p)} = \frac{dx}{d(lnx)}\bigg|_{(x_p,~y_p)} = \frac{dx}{dy}\bigg|_{(x_p,~y_p)}
\end{align*}
$$

Let's focus the head and tail of the formula above, and see what we've obtained:
$$
\begin{align*}
\frac{dy}{dx}\bigg|_{(y_p,~x_p)} = \frac{dx}{dy}\bigg|_{(x_p,~y_p)}
\end{align*}
$$

Voila~

We've somehow proven *prerequisites*!

[^1]: 也就是“反函数的导数等于原函数导数的倒数”这个描述不完全因此不准确的结论，前面讨论过了，“如果上述的*原函数*和*反函数*的自变量是<u>相同的</u>，那就是false”，但是在这个特殊例子中，结论是【约等于】~~（那不还是false~~
